{"title": "Hỏi đáp: Trẻ không chịu bú sữa mẹ và sưa bình", "question": "Thưa bác sĩ. Con em được 4 tháng tuổi, nặng 6,4 kg cao 70cm. Trong tháng bé vẫn bú mẹ và bú sữa bình nhưng lúc đầy tháng tới nay bé không chịu bú mẹ cũng như sữa bình. Em đã thử cho bé ăn dặm bột ngũ cốc nhưng bé cũng không chịu. Đã 1 tháng nay bé ngưng tăng cân em rất hoang mang không biết làm sao. Mong bác sĩ tư vấn giúp em với ạ. Em xin cảm ơn. ", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa dinh dưỡng để chấm dứt nỗi hoang mang.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-khong-chiu-bu-sua-me-va-sua-binh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị ọc sữa", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà tôi sinh được 2,5 tháng hay bị ọc sữa (1 ngày khoảng 4-5 lần). Có khi tôi cho bé bú tôi có vác bé lên vỗ nhẹ cho bé ợ hơi, rồi mới đặt bé xuống ngủ. Bé ngủ được 1-2 tiếng dậy nằm chơi 1 lúc lại bị ọc sữa. Cho tôi hỏi bé có bị sao không ạ và tôi cần làm gì để khắc phục tình trạng trên? Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé chỉ trớ ra chút sữa và lên cân bình thường thì không sao, khi bé lớn hơn sẽ hết. Bạn chỉ cần bổ sung 400 UI vitamin D mỗi ngày và phơi nắng sáng. Nếu bé ọc nhiều, ướt áo và chậm lên cân thì cần đưa bé đi khám bệnh vì có thể bé bị trào ngược dạ dày thực quản.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-oc-sua-22512/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bao nhiêu nước một ngày là đủ cho bé 8 tháng tuổi", "question": "Con em 8 tháng tuổi, nặng 7kg, bú mẹ hoàn toàn. Một ngày bà cho bé uống khoảng 280ml nước, màu nước tiểu trong suốt. Ngồi một chút là uống nước, một chút là uống nước, rồi vừa ăn vừa uống. Thưa bác sĩ tư vấn giúp em uống lượng nước như vậy có phù hợp không, vừa ăn vừa uống có tốt không, nếu thừa nước có ảnh hưởng gì không? ", "answer": "Chào em,,Nhu cầu nước trẻ em < 10kg là 100ml/kg/ngày. Bé 7kg ~ 700ml nước/ngày. Nếu em bé có tiêu chảy, hoặc sốt, ói thì số lượng nước sẽ tăng lên tùy mức độ bệnh. Lượng nước bao gồm trong sữa, trong chén nước pha bộ, cho uống thêm nước khi cần là đủ. Bé vừa ăn vừa uống nước sẽ làm bé mau no, sẽ ăn thiếu và lâu ngày sẽ suy dinh dưỡng.,Vì con em nặng 7kg, thường cần 700-800Kcal/ ngày. Để đạt mức năng lượng này thì bé phải uống sữa và ăn dặm thì mới đủ, 1 lít sữa mẹ sau 6 tháng trung bình khoảng 650Kcal/ lít, kèm thêm bé ăn dặm khoảng 200-300ml cháo loãng 5% với số lượng nước trong thức ăn và sữa.,Nếu có vấn đề gì cần tư vấn trực tiếp, em liên hệ Phòng khám và tư vấn dinh dưỡng, tiết chế của BV Từ Dũ 227 Cống Quỳnh Q1 (đối diện cổng Cấp cứu), thời gian tư vấn từ 8h-11h sáng từ thứ 2 đến thứ 6. Nếu cần đặt lịch hẹn thì gọi 08.5404.2829 (nội bộ 228-606).,Trân trọng,,BS. Võ Thị Đem\nTrưởng Khoa Dinh dưỡng, Tiết chế – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bao-nhieu-nuoc-mot-ngay-la-du-cho-be-8-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dinh dưỡng cho bé", "question": "Dạ em chào bác sĩ.thưa bác sĩ em hay nấu cháo cho con nhưng không biết phải nấu như thế nào cho đầy đủ chất ding dưỡng.Nên em muốn bác sĩ cho em thực đơn các món cháo trong một tuần mà đầy đủ các chất dinh dưỡng,có được không bác sĩ?", "answer": "Chào em,,Một bữa ăn cho trẻ nếu đầy đủ các chất dinh dưỡng phải đủ 4 nhóm thực phẩm: đường bột, đạm, béo, vitamin và khoáng chất kết hợp với duy trì sữa mẹ đến 24 tháng. Bữa ăn của bé phải phù hợp với bữa ăn của gia đình bạn thì khi đó mới thuận lợi và duy trì lâu dài để sau này bé mới hoà nhập dễ dàng với bữa ăn của gia đình 1 cách dễ dàng.,Có nhiều thực đơn cho trẻ ăn dặm, mời em đến Phòng khám trẻ tại BV Từ Dũ vào 9h sáng thứ 4 hàng tuần sẽ có lớp “Hướng dẫn thực hành ăn dặm cho trẻ trên 6 tháng tuổi”.,Nếu có vấn đề gì cần tư vấn trực tiếp, em liên hệ Phòng khám và tư vấn dinh dưỡng, tiết chế của BV Từ Dũ 227 Cống Quỳnh Q1 (đối diện cổng Cấp cứu), thời gian tư vấn từ 8h-11h sáng từ thứ 2 đến thứ 6. Nếu cần đặt lịch hẹn thì gọi 08.5404.2829 (nội bộ 228-606).,Trân trọng,,BS. Võ Thị Đem\nTrưởng Khoa Dinh dưỡng, Tiết chế – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dinh-duong-cho-be-22509/"}
{"title": "Hỏi đáp: Nôn trớ, chậm tăng cân", "question": "Chào bác sĩ, con em được 1 tháng rưỡi, lúc mới sinh được 3kg, hiện tại cân nặng bé khoảng 4.5kg, bú mẹ hoàn toàn. Nhưng gần đây bé rất hay nôn, sau khi bú em có bế giúp bé ợ hơi khoảng 20 – 30 phút sau mỗi cữ bú, nhưng bé vẫn cứ nôn. Ban ngày bé ngủ rất ít, ban đêm bé ngủ khoảng 3 – 4 tiếng thì dậy bú 1 lần. Vậy cho em hỏi bé tăng cân vậy có ít không? Có cách nào giúp bé bớt nôn không?", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn tăng cân tốt. Bạn có thể cho bé ợ hơi giữa cữ bú, sau khi bú vác đứng 30 phút và nằm gối chống trào ngược. Nếu không đỡ thì cho bé đi khám bệnh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/non-tro-cham-tang-can/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm rotavirus", "question": "Bác sĩ cho em hỏi sau khi uống ngừa bại liệt và chích 5 in 1, khoảng bao lâu thì có thể cho bé uống ngừa tiêu chảy cấp (rotavirus)?", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể cho bé uống ngừa rotavirus và chích Quinvaxem, sau đó 2 tuần thì uống ngừa bại liệt để đảm bảo hiệu quả miễn dịch tốt nhất. Việc uống cùng lúc hoặc cách vắc-xin trên vài ngày thì không gây tác hại gì nhưng hiệu quả miễn dịch có thể kém hơn.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-rotavirus/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé trai 7 tuần tuổi đánh rắm là són ra phân", "question": "Kính gửi các bác sĩ khoa nhi. Con trai em được sinh tại bệnh viện Từ Dũ 3,4kg, tới hôm nay đã được 7 tuần tuổi. Tháng đầu tiên bé tăng 1,1kg. 5 tuần trước bé đi phân sủi bọt, thỉnh thoảng không bị sủi bọt. 1 tuần nay bé vẫn đi phân sủi bọt nhưng hôm nay có xuất hiện chất nhầy màu xanh, thỉnh thoảng bé đánh rắm và són ra ít phân nên bé bị hăm hậu môn. (Tuần đầu tiên bé bú sữa Similac) Bác sĩ cho em hỏi:1) Em có nên cho bé uống ngừa tiêu chảy cấp đồng thời điều trị bệnh lý trên cho cháu không?2) Khi bé được 2 tháng tuổi em có nên cho bé đi chích ngừa 6 trong 1 hay để đến 3 tháng mới chích ngừa để còn điều trị cho bé như câu hỏi 1?3) 3 ngày nay bé có ho 1-2 lần trong ngày. Mỗi lần chỉ ho vài tiếng. Em cần phải làm gì? Rất mong hồi âm sớm từ bác sĩ. Em xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn không nói rõ bé bú sữa mẹ hay sữa bột. Nếu bú sữa mẹ hoàn toàn thì đi phân sủi bọt, nhầy xanh ít, són phân có thể là bình thường nếu không kèm sốt, ói, bú kém. Bé đang bị rối loạn tiêu hóa không nên uống vắc-xin ngừa rotavirus. Khi bé đi chích ngừa sẽ được khám sàng lọc. Nếu bé đủ sức khỏe sẽ được chích ngừa. Bạn nên đưa bé đến bệnh viện để chẩn đoán chính xác.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-trai-7-tuan-tuoi-danh-ram-la-son-ra-phan/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 13 tháng tuổi biếng ăn", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em hiện giờ 13,5 tháng, cao 78cm, nặng 11kg5. Bé rất biếng ăn. Nhìn thấy người khác ăn, bé không bao giờ đòi hay biểu hiện muốn ăn, cho bé thì bé nhắm mắt lắc đầu quay đi, cháo cũng vậy, cứ dút vào miệng là bé phì ngay lập tức. Trước đây em đã từng cho bé đến BVND 2 để tư vấn bác sĩ, bác sĩ cũng nói trẻ nhỏ biếng ăn thường như vậy, 1 thời gian nào đó bé sẽ ăn. Vì nghĩ trẻ dưới 1 tuổi sữa là chính nên em vẫn để theo nhu cấu của bé, và cho bé bú mẹ thật nhiều.Nhưng nay bé hơn 1 tuổi rồi, em lo lắng nếu bé không chịu ăn thì sẽ không đủ chất. Sữa chua và pho mai em có tập cho bé ăn 2 lần nhưng lần nào bé cũng bị đầy bụng đi ngoài nên em ngừng. Tập cho bé bú sữa ngoài và sữa tươi không đường, bé cũng không chịu. Em cũng thử không cho bé bú để bé ăn, nhưng cả buổi bé cũng không chịu ăn, khi nào đói thật đói không ngủ đc bé mới quấy đòi bú.Có thể nói là bé vẫn sữa mẹ hoàn toàn như lúc 6 tháng. Bé trộm vía không bao giờ bệnh hay ốm vặt gì. Bé chơi rất nhiều, đi nhiều, rất vui vẻ. Mong bác sĩ tư vấn phải làm gì để cải thiện việc ăn uống của bé?", "answer": "Chào em,,Với số tháng, cân nặng và chiều dài như em cung cấp là con em trong mức phát triển bình thường. Thời gian qua, em nuôi con tốt nên bé phát triển nằm trong giới hạn bình thường.,Em đã cho bé bú mẹ nên bé ít bệnh nhưng sữa mẹ sau 6 tháng sẽ không đủ về số lượng lẫn chất lượng theo nhu cầu tăng trưởng của trẻ, nên chúng ta phải tập cho bé ăn dặm. Lúc đầu bé sẽ khó chấp nhận thức ăn mới vì không ngọt, không ngon bằng sữa mẹ. Nhưng em yên tâm, để bé chấp nhận thức ăn mới thì người mẹ phải cố gắng kiên trì luyện tập cho trẻ ăn từ bột ngọt, rồi mới đến bột mặn, từ ít đến nhiều, từ loãng đến đặc, tăng số cử từ 2-4 bữa mỗi ngày, xen kẽ giữa các cử bú. Em nên duy trì cho trẻ bú sữa mẹ và xem sữa công thức cho trẻ từ 1 tuổi trở lên là một thực phẩm bổ sung như thịt, cá, rau ,trái cây… Mỗi loại sữa thích hợp cho 1 độ tuổi, nếu em cho bé uống sữa tươi không đường, trẻ khó chấp nhận vì không ngon ngọt bằng sữa mẹ.,Mời em đến Phòng khám trẻ tại BV Từ Dũ vào 9h sáng thứ 4 hàng tuần sẽ có lớp “Hướng dẫn thực hành ăn dặm cho trẻ trên 6 tháng tuổi”. Nếu có vấn đề gì cần tư vấn trực tiếp, em liên hệ Phòng khám và tư vấn dinh dưỡng, tiết chế của BV Từ Dũ 227 Cống Quỳnh Q1 (đối diện cổng Cấp cứu), thời gian tư vấn từ 8h-11h sáng từ thứ 2 đến thứ 6. Nếu cần đặt lịch hẹn thì gọi 08.5404.2829 (nội bộ 228-606).,Trân trọng,,BS. Võ Thị Đem\nTrưởng Khoa Dinh dưỡng, Tiết chế – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-13-thang-tuoi-bieng-an/"}
{"title": "Hỏi đáp: đầu sưng mềm", "question": "Kính gửi bác sĩ, con gái em mới sinh được 1 tuần tuổi, ăn uống ngủ vẫn bình thường. Nhưng cách đây vài hôm em mới phát hiện cháu bị sưng và mềm ở phía phải đầu của cháu. Bác sĩ cho em hỏi cháu có bị sao không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh. Tôi không thể chẩn đoán khi không khám bệnh trực tiếp.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dau-sung-mem/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm nhắc 6in1", "question": "Bé trai nhà em được 25 tháng, đã chích được 3 mũi 6in1 Infanrix, vậy là còn thiếu 1 mũi phải không bác sĩ? Nhưng hiện nay đang khan vắc xin, vậy em có thể chích cho bé vắc xin 5in1 Pentaxim hoặc Quinvaxem được không ạ? Hoặc nếu em ngưng hẳn không cho bé chích nữa thì có ảnh hưởng gì không ạ? Em xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Theo lịch tiêm chủng thì bé cần được nhắc 1 mũi vắc-xin 5in1 hoặc 6in1 lúc 18 tháng tuổi. Vắc-xin Pentaxim và Quinvaxem không được chích khi đã trên 24 tháng tuổi. Vắc-xin Infanrix chỉ có hiệu quả bảo vệ miễn dịch lâu dài khi được chích nhắc đủ liều lúc 18-24 tháng tuổi và 4-6 tuổi. Trong tình huống của con bạn, đành phải thiếu liều nhắc lại lúc 18-24 tháng tuổi và chờ đến 4-6 tuổi chích nhắc bằng mũi Tetraxim (Bạch hầu- Uốn ván – Ho gà – Bại liệt). ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-nhac-6in1/"}
